\begin{lemme}[de Jordan]Soit $f\in\mathcal C^0(\C, \C)$ telle que $\lim_{\abs z\to+\infty}zf(z) = 0$. Fixons $r\in\R^{+*}$ et $(\alpha_1, \alpha_2)\in\intervalCC{0}{2\pi}^2$. Soit $\gamma_r:\anonymfunction{\intervalCC{\alpha_1}{\alpha_2}}{\C}{t}{re^{it}}$ Alors :
	\begin{align*}
		\lim_{r\to+\infty} \int_{\gamma_r}f(z)dz = 0
	\end{align*}
\end{lemme}

\begin{proof}On écrit :
	\begin{align*}
		\abs{\int_{\gamma_r} f(z)dz} \le \sup_{z\in\gamma_r} \abs{f(z)}\cdot\ell(\gamma_r) = \sup_{z\in\gamma_r}\abs{f(z)}\cdot r\cdot \abs{\alpha_2-\alpha_1} \xrightarrow[r\to+\infty]{}0
	\end{align*}
\end{proof}

\begin{prop}Soit $f:\C\to\C$ une fonction rationnelle sans pôles réels, telle que $\lim_{\abs z\to+\infty} zf(z) = 0$. Alors :
	\begin{align*}
		I = \int_{-\infty}^{+\infty} f(x)dx = 2i\pi\sum_{a\in\mathcal P(f), \Im a>0} \Res{a}{f}
	\end{align*}
\end{prop}

\begin{proof}Soit $r\in\R^{+*}$. On pose :
	\begin{align*}
		\gamma_r = \setst{re^{it}}{0\le t\le\pi}\cup \intervalCC{-r}{r}, \quad \delta_r = \setst{re^{it}}{0\le t\le \pi}, \quad \Delta_r = \interieur(\conv(\gamma_r))
	\end{align*}
	Supposons que $f$ est holomorphe au voisinage de $\gamma_r$. Alors :
	\begin{align}\label{eq:pritiveResidus1}
		\int_{\gamma_r}f(z)dz = \int_{-r}^r f(x)dx  + \int_{\delta_r}f(z)dz
	\end{align}
	D'après le lemme de Jordan,
	\begin{align*}
		\lim_{r\to+\infty} \int_{\delta_r} f(z)dz = 0
	\end{align*}
	Donc, en passant à la limite dans \eqref{eq:pritiveResidus1}, il vient :
	\begin{align*}
		\int_{-\infty}^{+\infty} f(x)dx = \lim_{r\to+\infty} \int_{\gamma_r}f(z)dz
	\end{align*}
	Or, d'après le théorème des résidus,
	\begin{align*}
		\int_{\gamma_r}f(z)dz = 2i\pi \cdot \sum_{a\in\Delta_r} \Res{a}{f} \xrightarrow[r\to+\infty]{} 2i\pi\cdot \sum_{a\in\mathcal P(f), \Im a>0} \Res{a}{f}
	\end{align*}
	Ainsi, on conclut :
	\begin{align*}
		\int_{-\infty}^{+\infty}f(x)dx = 2i\pi\cdot \sum_{a\in\mathcal P(f), \Im a>0}\Res{a}{f}
	\end{align*}
\end{proof}

\begin{ex}$\int_{-\infty}^{+\infty}\frac{1}{1+x^4}dx = \frac{\pi}{\sqrt2}$\end{ex}

\begin{proof}Soit $f: \anonymfunction{\C}{\C}{z}{\frac{1}{z^4+1}}$. On remarque que $\lim_{\abs z\to+\infty}zf(z) = 0$ et que $\mathcal P(f) = \{e^{i\pi/4}, e^{-i\pi/4}, e^{3i\pi/4}, e^{-3i\pi/4}\}$. Posons $z_1 = e^{i\pi/4}$ et $z_2 = e^{3i\pi/4}$. Les seules pôles de $f$ qui sont dans $\setst{z\in\C}{\Im z >0}$ sont $z_1$ et $z_2$. On calcule :
	\begin{align*}
		\Res{z_1}{f} &= \frac{1}{(z_1-e^{-i\pi/4})(z_1-e^{3i\pi/4})(z_1-e^{-3i\pi/4})}\\
		  &= \frac{1}{\sqrt2i\cdot\sqrt2\cdot2e^{i\pi/4}} = \frac{1}{4ie^{i\pi/4}} = \frac 14e^{-3i\pi/4}\\
		\Res{z_2}{f} &= \frac{1}{(z_2-e^{-i\pi/4})(z_2-e^{i\pi/4})(z_2-e^{-3i\pi/4})}\\
		  &= \frac{1}{2e^{3i\pi/4}\cdot(-\sqrt2)\cdot\sqrt2i} = \frac{-1}{4ie^{3i\pi/4}} = -\frac14 e^{3i\pi/4}
	\end{align*}
	Ainsi :
	\begin{align*}
		\int_{-\infty}^{+\infty} \frac{1}{x^4+1}dx &= 2i\pi\left(\frac14 e^{-3i\pi/4} - \frac14 e^{3i\pi/4}\right)\\
		  &= \frac{i\pi}{2}\cdot(-\sqrt2i)\\
		  &= \frac{\pi}{\sqrt2}
	\end{align*}
\end{proof}




